Описание
========

По сути программа является диспетчером плагинов, одни из которых собирают
показания и предоставляют данные диспетчеру (условно сборщики), а другие
обрабатывают эти данные и отсылают в базу (условно обработчики).

Поддерживаются режимы работы:

- **once** для однократного запуска всех плагинов по порядку;

- **single** для работы в одном процессе и одном потоке;

- **threads** для работы в одном процессе и индивидуальных потоках;

Метрики
=======

Метрика -- показатель состояния узла системы на определённый момент времени.

Метрика обязательно имеет имя и значение.

Имя метрики
-----------

Имя метрики -- это строка текста, состоящая из полей, разделённых точкой.

Поля делятся на три группы:
host_group.plugin_group.value_name

- **host_group** - Добавляется плагинами, отправляющими метрики куда-то,
например to_carbon отправляет метрики на сервер Carbon и указывает имя хоста
отправителя.

- **plugin_group** - Состоит из premetric, metric, postmetric секции плагина.
По умолчанию metric равен имени плагина, а premetric и postmetric пусты. Эта
группа задаётся конфигурацией плагина, индивидуальна для каждого плагина.

- **value_name** - Имя измерения. Задаётся плагином.

Значение метрики
----------------

Значение метрики -- это целое или дробное число.

Пример метрики
--------------
```
          host_group
          |   plugin_group
          |   |                value_name
,---------| ,-| ,--------------|
dc.sql_serv.cpu.user.use.prc.avg 23.6
`| `------| `-| `--| `-| `-| `-| `--|
 |        |   |    |   |   |   |    значение
 |        |   |    |   |   |   |
 |        |   |    |   |   |   среднее значение за интервал отчёта
 |        |   |    |   |   в процентах
 |        |   |    |   время занятости процессора
 |        |   |    пользовательское процессорное время
 |        |   плагин использования cpu
 |        имя хоста sql.serv
 хост в датацентре
```

Конфигурация программы
======================

Конфигурация программы задаётся тремя способами (в порядке уменьшения
приоритета):

- ключи запуска;
- переменные окружения;
- опции конфигурационного файла;

Ключи запуска
-------------

Ключи запуска диспетчера смотрите в выводе `pylegraf.py --help`.

Переменные окружения
--------------------

`PYLEGRAF_CONF_FILE` соответствует ключу `--conf-file`, но имеет меньший
приоритет.

Основные опции конфигурационного файла
--------------------------------------

- **log_level** (str) Уровень логирования диспетчера плагинов. Доступные
  значения: debug, info, warning, error, critical. По умолчанию: 'warning'.

- **exec_mode** (str) Режим работы программы. Доступные значения: once, single,
  threads. По умолчанию: 'threads'.

- **plugin_dirs** (list, str) Директории с плагинами. Новое значение заменяет
  предыдущее. По умолчанию: 'plugins'.

- **add_plugin_dirs** (list, str) Дополнительные директории с плагинами.
  Значение добавляется к предыдущим. По умолчанию: ''.

- **storage_dir** (str) Директория для хранилищ плагинов. По умолчанию:
  '/tmp/pylegraf/storage'. ###TODO

- **pid_file** (str) Путь к PID-файлу. Если не указан, то файл не создаётся.

- **add_conf** Дополнительный файл или маска файлов конфигурации.

- **plugins** - Список конфигураций плагинов.

Опции плагинов
--------------

- Уникальное имя плагина для регистрации в системе.

- **module** (str) Имя файла модуля содержащего плагин. Обязательная опция.
    Указывается без расширения имени '.py'.

- **exec_period** (int) Периодичность запуска плагина. По умолчанию: 10 секунд.

- **fail_limit** (int) Количество неудачных исполнений плагина, до уничтожения.
    По умолчанию: 10.

- **premetric** (str) Префикс имени плагина. По умолчанию: ''.

- **metric** (str) Имя плагина. По умолчанию равно уникальному имени плагина, с
    которым он зарегистрирован в системе.

- **postmetric** (str) Постфикс имени плагина. Если один модуль используется в
    нескольких плагинах, то здесь удобно указывать критерий разделения. По
    умолчанию ''.

- **settings** (dict) Индивидуальная конфигурация плагина, если требуется.

Пример конфигурации:
```yaml
# yaml format
---
exec_mode: 'single'
add_module_dirs:
  - 'foo'
  - 'bar'
plugins:
  get_random:
    module: 'random'
    settings:
      quantity: 2
      min: 20
      max: 50
  send_echo:
    module: 'echo'
addconf:
  - 'conf.d/*.yml'
  - 'conf.d/*.json'
```

Разработчику плагинов
=====================

Что такое плагин
----------------

Плагин -- это модуль, функция execute которого, периодически исполняется
диспетчером. Плагин отдаёт метрики диспетчеру и/или получает метрики от
диспетчера и обрабатывает их.

Всегда содержит функцию `execute`. Она исполняется диспетчером с определённой
периодичностью.

Когда необходимо, содержит функции `setup` и `destroy`. Эти функции исполняются
единожды для стартовой настройки и финальной чистки соответственно.

Если необходимо, содержит функцию `test`. Она исполняется при запуске программы
с ключом `--test <файл_плагина>`.

Отправка метрик, получение метрик и прочие взаимодействия с диспетчером, плагин
осуществляет через интерфейс `PluginInterface`. Ссылка на объект интерфейса
передаётся параметром при вызове функций: `setup`, `execute`, `destroy` и
`test`.

Для создания плагина удобно использовать шаблон из файла
`plugins/plugin.template`.

Информация об атрибутах и методах интерфейса в 
`dispatcher.PluginInterface.__doc__`.

Индивидуальные настройки плагина
--------------------------------

Значение опции `settings` (словарь с настройками) доступно плагину через атрибут
интерфейса `settings`. Изначально значение передаётся таким, как указано в
конфигурационном файле.

Настройки можно привести к нужному виду, вызвав метод
`apply_default_settings`, передав аргументом настройки по умолчанию.

Основы алгоритма работы диспетчера
----------------------------------

В начале работы исполняется функция `setup` всех плагинов по-очереди.

В режиме "once", по одному разу исполняются функции `execute` всех
сборщиков. Метрики, полученные от сборщиков, раздаются обработчикам. Затем по
одному разу исполняются функции `execute` всех обработчиков.

В режимах "single" и "threads", с периодичностью, указанной в
`PluginInterface.exec_period`, исполняется функция `execute`, независимо от типа
плагина. Если плагин возвращает какие-либо метрики, диспетчер раздаёт их всем
плагинам обработчикам.

В конце работы диспетчера, при аккуратном завершении программы, единожды
исполняется функция `destroy` всех плагинов.

Именование метрик
-----------------

Группу полей value_name рекомендуется составлять из имени измерения и постфикса,
означающего тип данных (upper, avg, count и т.п.). Разделять их лучше точкой для
группировки и удобной выборки из базы.

Следует помнить, что службы, сохраняющие метрики в базу, а так же агрегирующие
эти данные, обычно действуют в зависимости от последнего поля в имени метрики
(типа данных). Например Carbon, при агрегации метрик с окончанием ".upper",
сохраняет только максимальное значение за сжимаемый период.

Не путайте последнее поле в имени метрики, которое здесь названо типом данных, и
тип метрики, передаваемый одельным параметром от плагина в диспетчер. Тип
метрики (базовых два: gauge и count) определяет интерпретацию метрики некоторыми
службами. Например StatsD при получении count метрик, будет их складывать, а при
получении gauge метрик, сохранит только последнее значение. Тип метрики играет
роль когда период отправки данных в базу меньше периода сохранения данных в
базе.

и вообще
========

copyright Daemn\
https://gitlab.com/daemn/pylegraf/
